選管會指參選立會人士需簽聲明擁護基本法及效忠特區

有民主派人士表明參選9月立法會選舉時，不會簽署確認書。選管會回應傳媒查詢表示，確認書並非提名表格的一部分，不過選舉主任在決定候選人的提名是否有效時，有權考慮候選人是否有遞交確認書。所有候選人必須簽署提名表格上的聲明，示明擁護《基本法》和保證效忠香港特别行政區，強調簽署聲明屬法律規定。

選管會說，《立法會條例》規定獲提名的候選人必須在提名表格內，簽署一項示明會擁護《基本法》和保證效忠香港特區的聲明，否則不屬獲有效提名的候選人。

2016年社會上包括候選人發表一些與「一國兩制」不符的言論，為提醒所有候選人簽署提名表格內聲明時，清楚明白有關《基本法》的條文，以及作出虛假聲明的刑事責任，選管會自2016年立法會選舉擬備確認書予候選人簽署，今年的立法會換屆選舉亦有此安排。

選管會表示，法庭早前就確認書的案件判詞，已述明選管會有權發出屬非強制性的確認書，候選人可以自願性質在提交提名表格時一併遞交確認書，而選舉主任在決定候選人的提名是否有效時，亦有權考慮候選人是否有遞交確認書。

有關案件亦確認了選舉主任有權就候選人在提名表格內示明擁護《基本法》，以及保證效忠香港特區的聲明是否真誠，從而決定有關提名是否有效。

選管會又說，已生效的《港區國安法》亦訂明，香港居民參選或就任公職時，應當依法簽署文件確認或宣誓擁護中國香港特區基本法，效忠中國香港特區。

就今次立法會換屆選舉，選管會已委任5個地方選區和29個功能界別的選舉主任，參選人的提名是否有效，完全由選舉主任按法例要求及相關程序作決定。視乎每個個案的實際情況，選舉主任可尋求法律意見，在有需要時要求候選人提供其認為需要的額外資料。